'\" t
.\"     Title: suauth
.\"    Author: Marek Micha\(/lkiewicz
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 02/24/2025
.\"    Manual: File Formats and Configuration Files
.\"    Source: shadow-utils 4.17.3
.\"  Language: Russian
.\"
.TH "suauth" "5" "02/24/2025" "shadow\-utils 4\&.17\&.3" "File Formats and Configuration"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "НАЗВАНИЕ"
suauth \- файл управления командой su
.SH "СИНТАКСИС"
.HP \w'\fB/etc/suauth\fR\ 'u
\fB/etc/suauth\fR
.SH "ОПИСАНИЕ"
.PP
The file
/etc/suauth
is referenced whenever the su command is called\&. It can change the behaviour of the su command, based upon:
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
      1) the user su is targeting
    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.PP
2) пользователя, запустившего команду su (или группы, членом которой он может быть)
.PP
Формат файла показан ниже, строки начинающиеся с # считаются комментарием и игнорируются;
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
      to\-id:from\-id:ACTION
    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.PP
Where to\-id is either the word
\fIALL\fR, a list of usernames delimited by "," or the words
\fIALL EXCEPT\fR
followed by a list of usernames delimited by ","\&.
.PP
from\-id is formatted the same as to\-id except the extra word
\fIGROUP\fR
is recognized\&.
\fIALL EXCEPT GROUP\fR
is perfectly valid too\&. Following
\fIGROUP\fR
appears one or more group names, delimited by ","\&. It is not sufficient to have primary group id of the relevant group, an entry in
\fB/etc/group\fR(5)
is necessary\&.
.PP
В поле ДЕЙСТВИЕ может быть только одно из следующих значений:
.PP
\fIDENY\fR
.RS 4
Команда su останавливает выполнение, даже не спрашивая пароль\&.
.RE
.PP
\fINOPASS\fR
.RS 4
Команда su выполняется без запроса пароля\&.
.RE
.PP
\fIOWNPASS\fR
.RS 4
Чтобы успешно выполнить команду su, пользователь должен ввести свой собственный пароль\&.
.RE
.PP
Заметим, что тут используются три поля, разделённых двоеточиями\&. Никаких пробелов не допускается около двоеточий\&. Также заметим, что файл просматривается строка за строкой, и первое подходящее правило будет использовано без проверки оставшихся правил\&. Это позволяет системному администратору осуществлять любой контроль, какой он пожелает\&.
.SH "ПРИМЕР"
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
      # sample /etc/suauth file
      #
      # A couple of privileged usernames may
      # su to root with their own password\&.
      #
      root:chris,birddog:OWNPASS
      #
      # Anyone else may not su to root unless in
      # group wheel\&. This is how BSD does things\&.
      #
      root:ALL EXCEPT GROUP wheel:DENY
      #
      # Perhaps terry and birddog are accounts
      # owned by the same person\&.
      # Access can be arranged between them
      # with no password\&.
      #
      terry:birddog:NOPASS
      birddog:terry:NOPASS
      #
    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.SH "ФАЙЛЫ"
.PP
/etc/suauth
.RS 4
.RE
.SH "ОШИБКИ РЕАЛИЗАЦИИ"
.PP
Может быть несколько угроз\&. Анализатор файла, в частности, не прощает синтаксических ошибок, ожидая, что не будет недопустимых пробелов (кроме как в начале и конце строк) и специальных слов, разделяющих различные вещи\&.
.SH "ДИАГНОСТИКА"
.PP
An error parsing the file is reported using
\fBsyslogd\fR(8)
as level ERR on facility AUTH\&.
.SH "СМОТРИТЕ ТАКЖЕ"
.PP
\fBsu\fR(1)\&.
